% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------

\chapter{Introdução}\label{ch:intro}

Ao passar dos anos, os aparelhos computacionais evoluíram e, com eles, a maneira de se desenvolver softwares.
Seguindo essa evolução, aplicações \textit{desktop} perderam espaço para sistemas \textit{web}, e hoje em dia, o principal interesse do mercado é o desenvolvimento para a telefonia móvel, pelo simples fato de ser amplamente utilizado pela população~\cite{leite2017comparativo}.

O desenvolvimento de software para dispositivos móveis deve ser pensado conforme o seu SO (Sistema Operacional), sendo os sistemas Android e iOS os mais utilizados atualmente.
Desta maneira, para facilitar a unificação do desenvolvimento para diferentes SOs, descartando-se a necessidade de manter duas equipes de programação para dar suporte às duas abordagens, algumas empresas de tecnologia criaram frameworks de desenvolvimento para atender as duas plataformas.

Atualmente existem duas principais tecnologias de desenvolvimento híbrido que disputam entre si, são elas React-Native e Flutter.
No presente trabalho ambas as tecnologias foram estudadas e, por critérios pessoais de desenvolvimento, o framework Flutter foi escolhido para a construção da aplicação.

Flutter utiliza a linguagem Dart em seu desenvolvimento e para desenhar os compomemtes visuais da aplicalção, é utilizada a ferramenta Skia 2D, uma biblioteca gráfica poderosa compatível com diversos tipos de dispositivos computacionais, e a junção destes fatores acarreta um desempenho de boa qualidade e vem atraindo desenvolvedores\cite{zammetti2019practical}.


\section{Objetivos}\label{sec:objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}\label{subsec:objetivo-geral}

Propor um padrão de processo de desenvolvimento para assistência farmacêutica, objetivando contribuir para a melhoria da qualidade dos serviços, promover a padronização dos processos e estimular a adoção de boas práticas em assistência farmacêutica.

\subsection{Objetivos Específicos}\label{subsec:objetivos-especificos}
\begin{itemize}

    \item Realizar revisão bibliográfica sobre as metodologias de desenvolvimento de processos para assistência farmacêutica.
    \item Identificar as principais necessidades e desafios relacionados à assistência farmacêutica.
    \item Definir as etapas e atividades do processo de desenvolvimento proposto.

\end{itemize}
